\chapter{Pont de \propername{Wien}}
\label{tppontwien}

    Le pont de \propername{Wien}
    peut être utilisé pour
    déterminer la fréquence d'un signal.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{circuitikz}
            % Noeuds
            \draw (0, 0) node (G) {} ;
            \draw (0, 6) node (E) {} ;
            \draw (6, 6) node (H) {} ;
            \draw (6, 0) node (L) {} ;
            \draw (3, 3) node[label=A] (A) {} ;
            \draw (9, 3) node[label=B] (B) {} ;
            \path (B) -- (L) node[pos=.5] (BL) {} ;
            \path (H) -- (B) node[pos=.1] (HB1) {} ;
            \path (H) -- (B) node[pos=.9] (HB2) {} ;
            \node[above right = of HB1] (C1) {} ;
            \node[above right = of HB2] (C2) {} ;
            % Fils
            \draw (E) to[short] (H) ;
            \draw (G) to[short] (L) ;
            \draw (HB1) to[short] (C1) ;
            \draw (HB2) to[short] (C2) ;
            % Résistances
            \draw (H) to[R=$R_3$] (A) ;
            \draw (A) to[R=$R_4$] (L) ;
            \draw (H) to[vR=$R_x$] (B) ;
            \draw (B) to[C=$C_2$] (BL) to[vR=$R_2$] (L) ;
            % Condensateurs
            \draw (C1) to[C=$C_x$] (C2) ;
            % Voltmètre
            \draw (A) to[voltmeter=$U$] (B) ;
            % Source
            \draw (G) to[vsourcesin=$E\sin(\omega t)$] (E) ;
        \end{circuitikz}
    \end{figure}

    À l'équilibre du pont,
    on mesure
    $U = V_A - V_B = 0$
    de sorte que~:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{rl}
            Z_4 i
            &= Z_2 i' \\
            E - Z_3 i
            &= E - Z_x i'
        \end{array}\right.
        \implies
        \frac{Z_4}{Z_3}
        = \frac{Z_2}{Z_x}
    \end{equation*}
    en calculant les impédances équivalantes de chaque branche,
    on obtient~:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{rll}
            \frac{C_x}{C_2}
            &= \frac{R_4}{R_3} - \frac{R_2}{R_x}
            &\qq{(partie réelle)} \\
            \omega^2
            &= \frac{1}{R_x C_x R_2 C_2}
            &\qq{(partie imaginaire)}
        \end{array}\right.
    \end{equation*}

    On s'assurera que
    $R_x = R_2 = R$
    et que l'on a choisit
    $R_4 = 2 R_3$
    et
    $C_x = C_2 = C$
    de sorte que
    le système d'équation se simplifie en~:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{rl}
            1
            &= 2 - 1 \\
            \omega
            &= \frac{1}{RC}
        \end{array}\right.
    \end{equation*}
